% ------------------------------------------------------------------------------------ %
% Agradecimentos:
% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Se o candidato não quer fazer agradecimentos, 
% deve simplesmente eliminar esta página 
% ---------------------------------------------------------------------------- %
%\chapter*{Agradecimentos}
%Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto


% ---------------------------------------------------------------------------- %
\chapter*{Resumo}
\label{chap:resumo}
% ---------------------------------------------------------------------------- %
    Corrida de carros é um gênero popular de jogos eletrônicos e um domínio com
    vários desafios a serem explorados no âmbito da Inteligência Artificial
    (IA), tendo recebido atenção crescente nos últimos anos. Naturalmente, um
    desses desafios é criar pilotos virtuais capazes de aprender sozinhos a
    correr nas pistas.

    Neste projeto de mestrado, nós adaptamos e aplicamos técnicas de
    Aprendizagem por Reforço (\emph{Reinforcement Learning}) no desenvolvimento
    de um agente completamente autônomo capaz de correr em pistas de vários
    formatos dentro do simulador \emph{TORCS}. Esse jogo de código aberto possui
    um sistema de física muito elaborado e permite a criação de módulos
    de IA para controlar os carros, sendo assim um ambiente de testes
    frequentemente adotado para pesquisas nesse contexto.
    
    O objetivo do nosso agente é encontrar ações de controle do acelerador e
    freio a fim de gastar o menor tempo possível em cada volta. Para atingir tal
    meta, ele coleta dados na primeira volta, gera um modelo do circuito,
    segmenta e classifica cada trecho da pista e, finalmente, dá voltas no
    percurso até atingir um comportamento consistente.

    Além das questões relacionadas à aprendizagem, este trabalho explora
    conceitos de Sistemas de Controle, em especial controladores PID
    (Proporcional, Integrativo, Derivativo), usados para a implementação da
    heurística do manejo do volante. Também abordamos os fundamentos de alguns
    assistentes de direção, tais como ABS (\emph{Anti-lock Braking System}) e
    controle de estabilidade. Esses princípios são de grande importância para
    tornar o agente capaz de guiar o carro dentro de um ambiente com simulação
    física tão próxima à realidade. Nesse ponto e no emprego do sensoriamento
    para a aquisição de dados, nosso trabalho flerta com a área de Robótica
    Móvel.

    Por fim, avaliamos o desempenho de nosso piloto virtual comparando seus
    resultados com os de controladores baseados em outras técnicas.

    \noindent%
    \vspace{1em}\\
    \textbf{Palavras-chave:} IA, aprendizagem por reforço, TORCS, jogos, corrida.

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Abstract
%\label{chap:abstract}
% ---------------------------------------------------------------------------- %
%\chapter*{Abstract}
%    Corrida de carros é um gênero popular de jogos eletrônicos e um domínio com
%    vários desafios a serem explorados no âmbito da Inteligência Artificial
%    (IA), tendo recebido atenção crescente nos últimos anos. Um desses desafios
%    naturalmente é criar pilotos virtuais capazes de aprender sozinhos a correr.
%
%    Neste projeto de mestrado, nós adaptamos e aplicamos técnicas de
%    Aprendizagem por Reforço (\emph{Reinforcement Learning}) no desenvolvimento
%    de um agente completamente autônomo capaz correr em pistas de vários
%    formatos dentro do simulador \emph{TORCS}. Esse jogo de código aberto possui
%    um sistema de física muito elaborado e permite a criação de módulos
%    de IA para controlar os carros, sendo assim um ambiente de testes
%    frequentemente adotado para pesquisas nesse contexto.
%    
%    O objetivo do nosso agente é encontrar ações de controle do acelerador e
%    freio a fim de gastar o menor tempo possível em cada volta. Para atingir tal
%    meta, ele coleta dados na primeira volta, gera um modelo do circuito,
%    segmenta e classifica cada trecho da pista e, finalmente, dá voltas no
%    percurso até atingir um comportamento consistente.
%
%    Além das questões relacionadas a aprendizagem, este trabalho explora
%    conceitos de Sistemas de Controle, em especial controladores PID
%    (Proporcional, Integrativo, Derivativo), usados para a implementação da
%    heurística do manejo do volante. Também abordamos os fundamentos de alguns
%    assistentes de direção, tais como ABS (\emph{Anti-lock Braking System}) e
%    controle de estabilidade. Esses princípios são de grande importância para
%    tornar o agente capaz de guiar o carro dentro de um ambiente com simulação
%    física tão próxima à realidade. Nesse ponto e no emprego do sensoriamento
%    para a aquisição de dados, nosso trabalho flerta com a área de Robótica
%    Móvel.
%
%    Por fim, avaliamos o desempenho de nosso piloto virtual comparando seus
%    resultados com os de controladores baseados em outras técnicas.
%
%    \noindent%
%    \vspace{1em}\\
%    \textbf{Palavras-chave:} IA, aprendizagem por reforço, TORCS, jogos, corrida.
